\section{Análisis de Resultados con ACAMD}\label{analisis_resultados_acamd}
La metodología ACAMD, introducida en la sección anterior, será ahora aplicada para desentrañar las complejidades detrás del éxito académico de los estudiantes.\footnote{El código fuente y los notebooks de Jupyter utilizados en este análisis están disponibles en \url{https://github.com/tonporaqui/tesis}} Esta metodología única, que combina las fortalezas de SHAP para la interpretación de modelos y DoWhy para el análisis causal, nos permitirá no solo identificar las variables más influyentes, sino también entender las relaciones causales que existen entre ellas. A continuación, exploraremos cómo ACAMD ilumina nuestro análisis de los datos del año 2021.

El análisis se centra en \texttt{sol1}, identificada como nuestra variable clave. Utilizando SHAP, evaluamos la influencia de \texttt{sol1} en el rendimiento académico, seguido de la construcción de un modelo causal con DoWhy. Este enfoque responde a nuestra pregunta central de investigación: ¿Cómo se relaciona la resolución de una guía de programación con el éxito académico en el curso introductorio de programación en la Universidad Andrés Bello?

A través de ACAMD, no solo validamos la relevancia de \texttt{sol1} sino que también descubrimos las relaciones causales potenciales entre la participación activa de los estudiantes en las guías de programación y sus logros académicos. Estos hallazgos son fundamentales para el desarrollo de estrategias pedagógicas efectivas y la optimización de las guías como herramientas educativas.



\input{lib_/analisis_datos.tex}

\input{lib_/compara_algoritmos.tex}

\input{lib_/analisis_shap.tex}

\input{lib_/analisis_dowhy.tex}

\subsection{Discusión de los experimentos con ACAMD}

La metodología ACAMD, propuesta en esta investigación, se fundamenta en la integración de distintas técnicas y herramientas para el análisis de datos. A lo largo de la tesis, se han presentado distintas secciones que abordan cada uno de los componentes de esta metodología: ``Comparación de algoritmos'', ``Interpretación del modelo con SHAP'' y ``Análisis exploratorio de causalidad con DoWhy''. En esta subsección, se busca consolidar los hallazgos de estas secciones y discutir su relevancia en el contexto del estudio.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Validación con Expertos}: Para validar los resultados obtenidos, se dialogó con Pablo Schwarzenber, Director de Carrera de Ingeniería Civil Informática de la Facultad de Ingeniería de la Universidad Andrés Bello. Esta discusión permitió contextualizar y validar los hallazgos del estudio, especialmente en relación con la guía de programación y su influencia en el éxito académico. Schwarzenber compartió información relevante sobre las preguntas de la guía, lo que aportó una perspectiva práctica y realista al análisis.
    \item \textbf{Aplicación de la Metodología ACAMD}: Siguiendo la metodología propuesta, se utilizó SHAP para interpretar la importancia de las variables en el modelo y DoWhy para explorar las relaciones causales entre ellas. Esta combinación de herramientas permitió una comprensión profunda de cómo las variables, en particular las preguntas de la guía de programación, influyen en el éxito académico.
    \item \textbf{Interpretación del Modelo con SHAP}: A través de SHAP, se identificaron variables clave como la e18, que se resuelve en clases con el profesor, y la e42 y e29, que se asignan como tareas para el alumno. Estas variables mostraron diferentes niveles de importancia en el modelo, proporcionando insights valiosos sobre su impacto en el rendimiento académico.
    \item \textbf{Análisis Exploratorio de Causalidad con DoWhy}: Mientras que SHAP se centró en la importancia de las variables, DoWhy exploró la relación causal entre ellas. Esta dualidad en la interpretación resalta la importancia de utilizar ambas herramientas en conjunto para obtener una visión completa del impacto de las variables en el éxito académico.
\end{itemize}

Es crucial destacar que, aunque los datos pueden contener sesgos, los resultados son consistentes en relación con la significancia de las preguntas. En particular, la variable e18, que SHAP interpreta como una variable de baja importancia, adquiere relevancia en el contexto educativo. Esta pregunta, \say{adivina mi número}, se resuelve en clases bajo la guía del profesor. Esta interacción directa no solo permite al alumno comprender cómo resolver el ejercicio correctamente, sino que también refuerza su conocimiento y le proporciona una base sólida para abordar preguntas posteriores. Esta experiencia práctica, asistida por el profesor, es esencial para preparar al alumno para enfrentar los desafíos de la evaluación final y otros ejercicios similares.

Además, es importante reconocer que es complejo tener una visión global de todos los factores que pueden influir en el rendimiento de un estudiante. Si bien los datos recopilados ofrecen una perspectiva valiosa, no capturan completamente aspectos como el estado de ánimo del estudiante al momento de presentarse a dar la prueba, su salud física, el ambiente familiar, entre otros factores intangibles que pueden tener un impacto significativo. Por lo tanto, mientras que los resultados proporcionan insights valiosos, siempre deben interpretarse considerando estas limitaciones.

En conclusión, la metodología ACAMD propone una aproximación holística al análisis de datos, integrando técnicas de comparación, interpretación y causalidad. Los resultados obtenidos en las secciones mencionadas, junto con la validación de expertos, confirman la eficacia de esta metodología y su aplicabilidad en el contexto del estudio.
